---
categories:
  - 技术教程
  - mall
  - 参考篇
title: 连RabbitMQ的5种核心消息模式都不懂，也敢说自己会用消息队列！
date: 2024-01-21 17:28:49
tags:
---
> 以前看过的关于 RabbitMQ 核心消息模式的文章都是基于 Java API 的，最近看了下官方文档，发现这些核心消息模式都可以通过 Spring AMQP 来实现。于是总结了下 RabbitMQ 的核心知识点，包括 RabbitMQ 在 Windows 和 Linux 下的安装、5种核心消息模式的 Spring AMQP 实现，相信对于想要学习和回顾 RabbitMQ 的朋友都会有所帮助。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E7%AE%80%E4%BB%8B)简介

RabbitMQ是最受欢迎的开源消息中间件之一，在全球范围内被广泛应用。RabbitMQ是轻量级且易于部署的，能支持多种消息协议。RabbitMQ可以部署在分布式系统中，以满足大规模、高可用的要求。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%A6%82%E5%BF%B5)相关概念

我们先来了解下RabbitMQ中的相关概念，这里以5种消息模式中的`路由模式`为例。

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_01-a2c603c3.png)

|标志|中文名|英文名|描述|
|---|---|---|---|
|P|生产者|Producer|消息的发送者，可以将消息发送到交换机|
|C|消费者|Consumer|消息的接收者，从队列中获取消息并进行消费|
|X|交换机|Exchange|接收生产者发送的消息，并根据路由键发送给指定队列|
|Q|队列|Queue|存储从交换机发来的消息|
|type|交换机类型|type|不同类型的交换机转发消息方式不同|
|fanout|发布/订阅模式|fanout|广播消息给所有绑定交换机的队列|
|direct|路由模式|direct|根据路由键发送消息|
|topic|通配符模式|topic|根据路由键的匹配规则发送消息|

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%8F%8A%E9%85%8D%E7%BD%AE)安装及配置

> 接下来我们介绍下RabbitMQ的安装和配置，提供Windows和Linux两种安装方式。

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#windows%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85)Windows下的安装

- 安装Erlang，下载地址：http://erlang.org/download/otp_win64_21.3.exe

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_02-ca8546a1.png)

- 安装RabbitMQ，下载地址：https://dl.bintray.com/rabbitmq/all/rabbitmq-server/3.7.14/rabbitmq-server-3.7.14.exe

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_03-85303a24.png)

- 安装完成后，进入RabbitMQ安装目录下的sbin目录；

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_04-032eb75c.png)

- 在地址栏输入cmd并回车启动命令行，然后输入以下命令启动管理功能。

```
rabbitmq-plugins enable rabbitmq_management
```

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_05-5f85cade.png)

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#linux%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%AE%89%E8%A3%85)Linux下的安装

- 下载`rabbitmq 3.7.15`的Docker镜像；

```
docker pull rabbitmq:3.7.15
```

- 使用Docker命令启动服务；

```
docker run -p 5672:5672 -p 15672:15672 --name rabbitmq \
-d rabbitmq:3.7.15
```

- 进入容器并开启管理功能；

```
docker exec -it rabbitmq /bin/bash
rabbitmq-plugins enable rabbitmq_management
```

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_11-f3f2be24.png)

- 开启防火墙便于外网访问。

```
firewall-cmd --zone=public --add-port=15672/tcp --permanent
firewall-cmd --zone=public --add-port=5672/tcp --permanent
firewall-cmd --reload
```

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E8%AE%BF%E9%97%AE%E5%8F%8A%E9%85%8D%E7%BD%AE)访问及配置

- 访问RabbitMQ管理页面地址，查看是否安装成功（Linux下使用服务器IP访问即可）：http://localhost:15672/

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_06-56a54ec6.png)

- 输入账号密码并登录，这里使用默认账号密码登录：guest guest
    
- 创建帐号并设置其角色为管理员：mall mall
    

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_07-88ce83da.png)

- 创建一个新的虚拟host为：/mall

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_08-8220cac4.png)

- 点击mall用户进入用户配置页面；

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_09-5248b5a7.png)

- 给mall用户配置该虚拟host的权限；

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_10-df67b8d9.png)

- 至此，RabbitMQ的配置完成。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#_5%E7%A7%8D%E6%B6%88%E6%81%AF%E6%A8%A1%E5%BC%8F)5种消息模式

> 这5种消息模式是构建基于RabbitMQ的消息应用的基础，一定要牢牢掌握它们。学过RabbitMQ的朋友应该了解过这些消息模式的Java实现，这里我们使用Spring AMQP的形式来实现它们。

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E7%AE%80%E5%8D%95%E6%A8%A1%E5%BC%8F)简单模式

> 简单模式是最简单的消息模式，它包含一个生产者、一个消费者和一个队列。生产者向队列里发送消息，消费者从队列中获取消息并消费。

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE)模式示意图

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_12-7838ccd5.png)

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#spring-amqp%E5%AE%9E%E7%8E%B0)Spring AMQP实现

- 首先需要在`pom.xml`中添加Spring AMQP的相关依赖；

```
<!--Spring AMQP依赖-->
<dependency>
    <groupId>org.springframework.boot</groupId>
    <artifactId>spring-boot-starter-amqp</artifactId>
</dependency>
```

- 然后修改`application.yml`，添加RabbitMQ的相关配置；

```
spring:
  rabbitmq:
    host: localhost
    port: 5672
    virtual-host: /mall
    username: mall
    password: mall
    publisher-confirms: true #消息发送到交换器确认
    publisher-returns: true #消息发送到队列确认
```

- 添加`简单模式`相关Java配置，创建一个名为`simple.hello`的队列、一个生产者和一个消费者；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Configuration
public class SimpleRabbitConfig {

	@Bean
	public Queue hello() {
		return new Queue("simple.hello");
	}

	@Bean
	public SimpleSender simpleSender(){
		return new SimpleSender();
	}

	@Bean
	public SimpleReceiver simpleReceiver(){
		return new SimpleReceiver();
	}

}
```

- 生产者通过`send方法`向队列`simple.hello`中发送消息；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class SimpleSender {

	private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(SimpleSender.class);

	@Autowired
	private RabbitTemplate template;

	private static final String queueName="simple.hello";

	public void send() {
		String message = "Hello World!";
		this.template.convertAndSend(queueName, message);
		LOGGER.info(" [x] Sent '{}'", message);
	}

}
```

- 消费者从队列`simple.hello`中获取消息；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@RabbitListener(queues = "simple.hello")
public class SimpleReceiver {

    private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(SimpleReceiver.class);

    @RabbitHandler
    public void receive(String in) {
        LOGGER.info(" [x] Received '{}'", in);
    }

}
```

- 在controller中添加测试接口，调用该接口开始发送消息；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Api(tags = "RabbitController", description = "RabbitMQ功能测试")
@Controller
@RequestMapping("/rabbit")
public class RabbitController {

    @Autowired
    private SimpleSender simpleSender;

    @ApiOperation("简单模式")
    @RequestMapping(value = "/simple", method = RequestMethod.GET)
    @ResponseBody
    public CommonResult simpleTest() {
        for(int i=0;i<10;i++){
            simpleSender.send();
            ThreadUtil.sleep(1000);
        }
        return CommonResult.success(null);
    }
}
```

- 运行后结果如下，可以发现生产者往队列中发送消息，消费者从队列中获取消息并消费。

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_13-2f4f992a.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_14-c1ecbbd1.png)

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%A8%A1%E5%BC%8F)工作模式

> 工作模式是指向多个互相竞争的消费者发送消息的模式，它包含一个生产者、两个消费者和一个队列。两个消费者同时绑定到一个队列上去，当消费者获取消息处理耗时任务时，空闲的消费者从队列中获取并消费消息。

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE-1)模式示意图

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_15-0c07a406.png)

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#spring-amqp%E5%AE%9E%E7%8E%B0-1)Spring AMQP实现

- 添加`工作模式`相关Java配置，创建一个名为`work.hello`的队列、一个生产者和两个消费者；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Configuration
public class WorkRabbitConfig {

    @Bean
    public Queue workQueue() {
        return new Queue("work.hello");
    }

    @Bean
    public WorkReceiver workReceiver1() {
        return new WorkReceiver(1);
    }

    @Bean
    public WorkReceiver workReceiver2() {
        return new WorkReceiver(2);
    }

    @Bean
    public WorkSender workSender() {
        return new WorkSender();
    }

}
```

- 生产者通过`send方法`向队列`work.hello`中发送消息，消息中包含一定数量的`.`号；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class WorkSender {

    private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(WorkSender.class);

    @Autowired
    private RabbitTemplate template;

    private static final String queueName = "work.hello";

    public void send(int index) {
        StringBuilder builder = new StringBuilder("Hello");
        int limitIndex = index % 3+1;
        for (int i = 0; i < limitIndex; i++) {
            builder.append('.');
        }
        builder.append(index+1);
        String message = builder.toString();
        template.convertAndSend(queueName, message);
        LOGGER.info(" [x] Sent '{}'", message);
    }

}
```

- 两个消费者从队列`work.hello`中获取消息，名称分别为`instance 1`和`instance 2`，消息中包含`.`号越多，耗时越长；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@RabbitListener(queues = "work.hello")
public class WorkReceiver {

    private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(WorkReceiver.class);

    private final int instance;

    public WorkReceiver(int i) {
        this.instance = i;
    }

    @RabbitHandler
    public void receive(String in) {
        StopWatch watch = new StopWatch();
        watch.start();
        LOGGER.info("instance {} [x] Received '{}'", this.instance, in);
        doWork(in);
        watch.stop();
        LOGGER.info("instance {} [x] Done in {}s", this.instance, watch.getTotalTimeSeconds());
    }

    private void doWork(String in) {
        for (char ch : in.toCharArray()) {
            if (ch == '.') {
                ThreadUtil.sleep(1000);
            }
        }
    }

}
```

- 在controller中添加测试接口，调用该接口开始发送消息；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Api(tags = "RabbitController", description = "RabbitMQ功能测试")
@Controller
@RequestMapping("/rabbit")
public class RabbitController {
    
    @Autowired
    private WorkSender workSender;

    @ApiOperation("工作模式")
    @RequestMapping(value = "/work", method = RequestMethod.GET)
    @ResponseBody
    public CommonResult workTest() {
        for(int i=0;i<10;i++){
            workSender.send(i);
            ThreadUtil.sleep(1000);
        }
        return CommonResult.success(null);
    }
}
```

- 运行后结果如下，可以发现生产者往队列中发送包含不同数量`.`号的消息，`instance 1`和`instance 2`消费者互相竞争，分别消费了一部分消息。

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_16-622a4da6.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_17-6aafc84b.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_18-801e791c.png)

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E5%8F%91%E5%B8%83-%E8%AE%A2%E9%98%85%E6%A8%A1%E5%BC%8F)发布/订阅模式

> 发布/订阅模式是指同时向多个消费者发送消息的模式（类似广播的形式），它包含一个生产者、两个消费者、两个队列和一个交换机。两个消费者同时绑定到不同的队列上去，两个队列绑定到交换机上去，生产者通过发送消息到交换机，所有消费者接收并消费消息。

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE-2)模式示意图

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_19-0430b52e.png)

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#spring-amqp%E5%AE%9E%E7%8E%B0-2)Spring AMQP实现

- 添加`发布/订阅模式`相关Java配置，创建一个名为`exchange.fanout`的交换机、一个生产者、两个消费者和两个匿名队列，将两个匿名队列都绑定到交换机；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Configuration
public class FanoutRabbitConfig {

    @Bean
    public FanoutExchange fanout() {
        return new FanoutExchange("exchange.fanout");
    }

    @Bean
    public Queue fanoutQueue1() {
        return new AnonymousQueue();
    }

    @Bean
    public Queue fanoutQueue2() {
        return new AnonymousQueue();
    }

    @Bean
    public Binding fanoutBinding1(FanoutExchange fanout, Queue fanoutQueue1) {
        return BindingBuilder.bind(fanoutQueue1).to(fanout);
    }

    @Bean
    public Binding fanoutBinding2(FanoutExchange fanout, Queue fanoutQueue2) {
        return BindingBuilder.bind(fanoutQueue2).to(fanout);
    }

    @Bean
    public FanoutReceiver fanoutReceiver() {
        return new FanoutReceiver();
    }

    @Bean
    public FanoutSender fanoutSender() {
        return new FanoutSender();
    }

}
```

- 生产者通过`send方法`向交换机`exchange.fanout`中发送消息，消息中包含一定数量的`.`号；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class FanoutSender {
    private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(FanoutSender.class);
    @Autowired
    private RabbitTemplate template;

    private static final String exchangeName = "exchange.fanout";

    public void send(int index) {
        StringBuilder builder = new StringBuilder("Hello");
        int limitIndex = index % 3 + 1;
        for (int i = 0; i < limitIndex; i++) {
            builder.append('.');
        }
        builder.append(index + 1);
        String message = builder.toString();
        template.convertAndSend(exchangeName, "", message);
        LOGGER.info(" [x] Sent '{}'", message);
    }

}
```

- 消费者从绑定的匿名队列中获取消息，消息中包含`.`号越多，耗时越长，由于该消费者可以从两个队列中获取并消费消息，可以看做两个消费者，名称分别为`instance 1`和`instance 2`；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class FanoutReceiver {

    private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(FanoutReceiver.class);

    @RabbitListener(queues = "#{fanoutQueue1.name}")
    public void receive1(String in) {
        receive(in, 1);
    }

    @RabbitListener(queues = "#{fanoutQueue2.name}")
    public void receive2(String in) {
        receive(in, 2);
    }

    private void receive(String in, int receiver) {
        StopWatch watch = new StopWatch();
        watch.start();
        LOGGER.info("instance {} [x] Received '{}'", receiver, in);
        doWork(in);
        watch.stop();
        LOGGER.info("instance {} [x] Done in {}s", receiver, watch.getTotalTimeSeconds());
    }

    private void doWork(String in) {
        for (char ch : in.toCharArray()) {
            if (ch == '.') {
                ThreadUtil.sleep(1000);
            }
        }
    }

}
```

- 在controller中添加测试接口，调用该接口开始发送消息；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Api(tags = "RabbitController", description = "RabbitMQ功能测试")
@Controller
@RequestMapping("/rabbit")
public class RabbitController {
    
    @Autowired
    private FanoutSender fanoutSender;

    @ApiOperation("发布/订阅模式")
    @RequestMapping(value = "/fanout", method = RequestMethod.GET)
    @ResponseBody
    public CommonResult fanoutTest() {
        for(int i=0;i<10;i++){
            fanoutSender.send(i);
            ThreadUtil.sleep(1000);
        }
        return CommonResult.success(null);
    }
}
```

- 运行后结果如下，可以发现生产者往队列中发送包含不同数量`.`号的消息，`instance 1`和`instance 2`同时获取并消费了消息。

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_20-1f361f7e.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_21-eb9e78f0.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_22-06ab58ce.png)

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E8%B7%AF%E7%94%B1%E6%A8%A1%E5%BC%8F)路由模式

> 路由模式是可以根据`路由键`选择性给多个消费者发送消息的模式，它包含一个生产者、两个消费者、两个队列和一个交换机。两个消费者同时绑定到不同的队列上去，两个队列通过`路由键`绑定到交换机上去，生产者发送消息到交换机，交换机通过`路由键`转发到不同队列，队列绑定的消费者接收并消费消息。

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE-3)模式示意图

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_23-77811fd1.png)

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#spring-amqp%E5%AE%9E%E7%8E%B0-3)Spring AMQP实现

- 添加`路由模式`相关Java配置，创建一个名为`exchange.direct`的交换机、一个生产者、两个消费者和两个匿名队列，队列通过`路由键`都绑定到交换机，`队列1`的路由键为`orange`和`black`，`队列2`的路由键为`green`和`black`；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Configuration
public class DirectRabbitConfig {

    @Bean
    public DirectExchange direct() {
        return new DirectExchange("exchange.direct");
    }

    @Bean
    public Queue directQueue1() {
        return new AnonymousQueue();
    }

    @Bean
    public Queue directQueue2() {
        return new AnonymousQueue();
    }

    @Bean
    public Binding directBinding1a(DirectExchange direct, Queue directQueue1) {
        return BindingBuilder.bind(directQueue1).to(direct).with("orange");
    }

    @Bean
    public Binding directBinding1b(DirectExchange direct, Queue directQueue1) {
        return BindingBuilder.bind(directQueue1).to(direct).with("black");
    }

    @Bean
    public Binding directBinding2a(DirectExchange direct, Queue directQueue2) {
        return BindingBuilder.bind(directQueue2).to(direct).with("green");
    }

    @Bean
    public Binding directBinding2b(DirectExchange direct, Queue directQueue2) {
        return BindingBuilder.bind(directQueue2).to(direct).with("black");
    }

    @Bean
    public DirectReceiver receiver() {
        return new DirectReceiver();
    }


    @Bean
    public DirectSender directSender() {
        return new DirectSender();
    }

}
```

- 生产者通过`send方法`向交换机`exchange.direct`中发送消息，发送时使用不同的`路由键`，根据`路由键`会被转发到不同的队列；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class DirectSender {

	@Autowired
	private RabbitTemplate template;

	private static final String exchangeName = "exchange.direct";

	private final String[] keys = {"orange", "black", "green"};

	private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(DirectSender.class);

	public void send(int index) {
		StringBuilder builder = new StringBuilder("Hello to ");
		int limitIndex = index % 3;
		String key = keys[limitIndex];
		builder.append(key).append(' ');
		builder.append(index+1);
		String message = builder.toString();
		template.convertAndSend(exchangeName, key, message);
		LOGGER.info(" [x] Sent '{}'", message);
	}

}
```

- 消费者从自己绑定的匿名队列中获取消息，由于该消费者可以从两个队列中获取并消费消息，可以看做两个消费者，名称分别为`instance 1`和`instance 2`；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class DirectReceiver {
    private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(DirectReceiver.class);

    @RabbitListener(queues = "#{directQueue1.name}")
    public void receive1(String in){
        receive(in, 1);
    }

    @RabbitListener(queues = "#{directQueue2.name}")
    public void receive2(String in){
        receive(in, 2);
    }

    private void receive(String in, int receiver){
        StopWatch watch = new StopWatch();
        watch.start();
        LOGGER.info("instance {} [x] Received '{}'", receiver, in);
        doWork(in);
        watch.stop();
        LOGGER.info("instance {} [x] Done in {}s", receiver, watch.getTotalTimeSeconds());
    }

    private void doWork(String in){
        for (char ch : in.toCharArray()) {
            if (ch == '.') {
                ThreadUtil.sleep(1000);
            }
        }
    }

}
```

- 在controller中添加测试接口，调用该接口开始发送消息；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Api(tags = "RabbitController", description = "RabbitMQ功能测试")
@Controller
@RequestMapping("/rabbit")
public class RabbitController {

    @Autowired
    private DirectSender directSender;

    @ApiOperation("路由模式")
    @RequestMapping(value = "/direct", method = RequestMethod.GET)
    @ResponseBody
    public CommonResult directTest() {
        for(int i=0;i<10;i++){
            directSender.send(i);
            ThreadUtil.sleep(1000);
        }
        return CommonResult.success(null);
    }
}
```

- 运行后结果如下，可以发现生产者往队列中发送包含不同`路由键`的消息，`instance 1`获取到了`orange`和`black`消息，`instance 2`获取到了`green`和`black`消息。

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_24-e47d1ea5.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_25-2147e0a1.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_26-d7a806a8.png)

### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E9%80%9A%E9%85%8D%E7%AC%A6%E6%A8%A1%E5%BC%8F)通配符模式

> 通配符模式是可以根据`路由键匹配规则`选择性给多个消费者发送消息的模式，它包含一个生产者、两个消费者、两个队列和一个交换机。两个消费者同时绑定到不同的队列上去，两个队列通过`路由键匹配规则`绑定到交换机上去，生产者发送消息到交换机，交换机通过`路由键匹配规则`转发到不同队列，队列绑定的消费者接收并消费消息。

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E7%89%B9%E6%AE%8A%E5%8C%B9%E9%85%8D%E7%AC%A6%E5%8F%B7)特殊匹配符号

- `*`：只能匹配一个单词；
- `#`：可以匹配零个或多个单词。

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE-4)模式示意图

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_27-56ab2094.png)

#### [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#spring-amqp%E5%AE%9E%E7%8E%B0-4)Spring AMQP实现

- 添加`通配符模式`相关Java配置，创建一个名为`exchange.topic`的交换机、一个生产者、两个消费者和两个匿名队列，匹配`*.orange.*`和`*.*.rabbit`发送到`队列1`，匹配`lazy.#`发送到`队列2`；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Configuration
public class TopicRabbitConfig {

    @Bean
    public TopicExchange topic() {
        return new TopicExchange("exchange.topic");
    }

    @Bean
    public Queue topicQueue1() {
        return new AnonymousQueue();
    }

    @Bean
    public Queue topicQueue2() {
        return new AnonymousQueue();
    }

    @Bean
    public Binding topicBinding1a(TopicExchange topic, Queue topicQueue1) {
        return BindingBuilder.bind(topicQueue1).to(topic).with("*.orange.*");
    }

    @Bean
    public Binding topicBinding1b(TopicExchange topic, Queue topicQueue1) {
        return BindingBuilder.bind(topicQueue1).to(topic).with("*.*.rabbit");
    }

    @Bean
    public Binding topicBinding2a(TopicExchange topic, Queue topicQueue2) {
        return BindingBuilder.bind(topicQueue2).to(topic).with("lazy.#");
    }

    @Bean
    public TopicReceiver topicReceiver() {
        return new TopicReceiver();
    }

    @Bean
    public TopicSender topicSender() {
        return new TopicSender();
    }

}
```

- 生产者通过`send方法`向交换机`exchange.topic`中发送消息，消息中包含不同的`路由键`；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class TopicSender {

	@Autowired
	private RabbitTemplate template;

	private static final String exchangeName = "exchange.topic";

	private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(TopicSender.class);


	private final String[] keys = {"quick.orange.rabbit", "lazy.orange.elephant", "quick.orange.fox",
			"lazy.brown.fox", "lazy.pink.rabbit", "quick.brown.fox"};

	public void send(int index) {
		StringBuilder builder = new StringBuilder("Hello to ");
		int limitIndex = index%keys.length;
		String key = keys[limitIndex];
		builder.append(key).append(' ');
		builder.append(index+1);
		String message = builder.toString();
		template.convertAndSend(exchangeName, key, message);
		LOGGER.info(" [x] Sent '{}'",message);
		System.out.println(" [x] Sent '" + message + "'");
	}

}
```

- 消费者从自己绑定的匿名队列中获取消息，由于该消费者可以从两个队列中获取并消费消息，可以看做两个消费者，名称分别为`instance 1`和`instance 2`；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
public class TopicReceiver {

	private static final Logger LOGGER = LoggerFactory.getLogger(TopicReceiver.class);

	@RabbitListener(queues = "#{topicQueue1.name}")
	public void receive1(String in){
		receive(in, 1);
	}

	@RabbitListener(queues = "#{topicQueue2.name}")
	public void receive2(String in){
		receive(in, 2);
	}

	public void receive(String in, int receiver){
		StopWatch watch = new StopWatch();
		watch.start();
		LOGGER.info("instance {} [x] Received '{}'", receiver, in);
		doWork(in);
		watch.stop();
		LOGGER.info("instance {} [x] Done in {}s", receiver, watch.getTotalTimeSeconds());
	}

	private void doWork(String in){
		for (char ch : in.toCharArray()) {
			if (ch == '.') {
				ThreadUtil.sleep(1000);
			}
		}
	}

}
```

- 在controller中添加测试接口，调用该接口开始发送消息；

```
/**
 * Created by macro on 2020/5/19.
 */
@Api(tags = "RabbitController", description = "RabbitMQ功能测试")
@Controller
@RequestMapping("/rabbit")
public class RabbitController {

    @Autowired
    private TopicSender topicSender;

    @ApiOperation("通配符模式")
    @RequestMapping(value = "/topic", method = RequestMethod.GET)
    @ResponseBody
    public CommonResult topicTest() {
        for(int i=0;i<10;i++){
            topicSender.send(i);
            ThreadUtil.sleep(1000);
        }
        return CommonResult.success(null);
    }
}
```

- 运行后结果如下，可以发现生产者往队列中发送包含不同`路由键`的消息，`instance 1`和`instance 2`分别获取到了匹配的消息。

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_28-6bead143.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_29-1d78e643.png)

![](https://qiniu.ko25891wan.top/日记软件/obsition/rabbitmq_start_30-7bcbc1bd.png)

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99)参考资料

RabbitMQ Tutorials:https://www.rabbitmq.com/getstarted.html

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/rabbitmq_start.html#%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%BA%90%E7%A0%81%E5%9C%B0%E5%9D%80)项目源码地址

https://github.com/macrozheng/mall-learning/tree/master/mall-tiny-rabbit